<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
  <channel>
    <atom:link href="https://danilodamata.com/blog/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <title>Blog Neuropsicólogo Danilo Damata </title>
    <link>https://danilodamata.com/blog/</link>
    <description>Sou Danilo, Psicólogo, Neuropsicólogo e Professor Acadêmico Se você busca entender melhor suas habilidades cognitivas, emocionais e desafios, estou aqui para ajudar!  Avalio sintomas relacionados ao TEA – Autismo, TDAH, Desenvolvimento Intelectual, Dificuldades de Aprendizagem e analiso quadros com suspeita de Doenças Neurodegenerativas (Alzheimer, Demências, AVC), Personalidade e Super dotação.</description>
    <lastBuildDate>Fri, 27 Jun 2025 13:53:24 -0300</lastBuildDate>
    <item>
      <title>Entenda o Autismo: A Avaliação Correta Pode Mudar o Rumo da Sua Vida</title>
      <link>https://danilodamata.com/blog/entenda-o-autismo-a-avalia%C3%A7%C3%A3o-correta-pode-mudar-o-rumo-da-sua-vida</link>
      <image>https://danilodamata.com/blog/bl-content/uploads/pages/efb373ea7925a3a4fa5d6f0efa03e58b/TDAH.jpg</image>
      <description>&lt;h2 data-pm-slice="1 1 []"&gt;O que é o Transtorno do Espectro Autista (TEA)?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O TEA é uma condição do neurodesenvolvimento que afeta a comunicação, o comportamento e a forma como a pessoa percebe o mundo. Ele não é uma doença, mas uma maneira diferente de experienciar a realidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seus principais traços incluem:&lt;/p&gt;
&lt;ul data-spread="false"&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Dificuldades de interação social e comunicação verbal e não-verbal.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Interesses restritos e comportamentos repetitivos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Alteracoes no processamento sensorial (hiper ou hipo sensibilidade).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;O espectro autista é amplo, e cada pessoa manifesta características de forma singular. Por isso, &lt;strong&gt;a avaliação correta é fundamental&lt;/strong&gt; para compreender a individualidade de cada caso.&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;&lt;hr&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h2&gt;Por que muitos adultos são diagnosticados apenas tardiamente?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Muitos adultos crescem com a sensação de que "algo é diferente" em suas vidas, mas sem entender o que é. Isso acontece porque:&lt;/p&gt;
&lt;ul data-spread="false"&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Durante a infância, os sinais foram confundidos com timidez ou "jeito diferente".&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;O conhecimento sobre autismo era limitado ou baseado em estereótipos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Mulheres autistas, por exemplo, costumam mascarar seus comportamentos, dificultando ainda mais o diagnóstico.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Com o aumento da conscientização e melhores ferramentas de avaliação, muitos adultos estão finalmente encontrando respostas.&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;&lt;hr&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h2&gt;Como funciona a avaliação neuropsicológica para TEA?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A avaliação é conduzida por psicólogos especializados e segue um protocolo estruturado que pode incluir:&lt;/p&gt;
&lt;ol data-spread="false" start="1"&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Entrevistas clínicas&lt;/strong&gt; com o paciente e familiares.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aplicação de testes padronizados&lt;/strong&gt;, como:&lt;/p&gt;
&lt;ul data-spread="false"&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;AQ (Questionário de Quociente Autista)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;ADOS (Schedule for Observations)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;ADI-R (Entrevista de Diagnóstico)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Observação comportamental&lt;/strong&gt; em contextos clínicos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Devolutiva com laudo&lt;/strong&gt; e orientações para intervenções adequadas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Essa abordagem garante um diagnóstico seguro e um plano terapêutico personalizado.&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;&lt;hr&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h2&gt;Por que a avaliação faz tanta diferença?&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;Para adultos:&lt;/h3&gt;
&lt;ul data-spread="false"&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Valida experiências e sentimentos do passado.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Facilita adaptações no trabalho, nos estudos e nas relações.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Proporciona autoconhecimento e alívio emocional.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Para pais:&lt;/h3&gt;
&lt;ul data-spread="false"&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Auxilia na compreensão dos comportamentos da criança.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Permite intervenções precoces e eficazes.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Gera orientação sobre escola, socialização e apoio familiar.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div&gt;&lt;hr&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h2&gt;Depoimentos que inspiram&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Sempre achei que era apenas diferente. A avaliação me trouxe paz. Finalmente entendo quem sou."&lt;br&gt;— &lt;em&gt;Júlio, 35 anos&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"A escola dizia que meu filho era desatento. Hoje sabemos que ele é autista e está recebendo o apoio que precisa."&lt;br&gt;— &lt;em&gt;Carla, mãe do Lucas, 8 anos&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div&gt;&lt;hr&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h2&gt;Quando procurar uma avaliação?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Se você ou seu filho apresenta:&lt;/p&gt;
&lt;ul data-spread="false"&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Dificuldade de socialização.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Dificuldade com mudanças de rotina.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Sensibilidade excessiva a sons, toques ou luz.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Isolamento, linguagem literal, interesses intensos e restritos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vale a pena investigar.&lt;/strong&gt; O diagnóstico correto é o primeiro passo para uma vida com mais compreensão e qualidade.&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;&lt;hr&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h2&gt;Pronto para dar esse passo?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A agenda para avaliação neuropsicológica de TEA está aberta. Oferecemos:&lt;/p&gt;
&lt;ul data-spread="false"&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Atendimento humanizado&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Ambiente seguro e acolhedor&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Possibilidade de agendamento online com horários flexíveis&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;⭐ &lt;a disabled="disabled"&gt;&lt;strong&gt;CLIQUE AQUI PARA AGENDAR SUA AVALIAÇÃO AGORA MESMO&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; ⭐&lt;/h3&gt;
&lt;div&gt;&lt;img src="https://danilodamata.com/blog/bl-content/uploads/pages/efb373ea7925a3a4fa5d6f0efa03e58b/thumbnails/ImagemdoWhatsAppde2025-02-12à(s)10.49.03_86c5b039.jpg" alt="" width="201" height="201" style="float: left;"&gt;&lt;hr&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div style="text-align: right;"&gt;&lt;strong&gt;Danilo da Mata | Psicólogo &amp;amp; Neuropsicólogo&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;Especialista em avaliações neuropsicológicas, TCC e apoio ao desenvolvimento humano&lt;/div&gt;
&lt;div style="text-align: right;"&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div style="text-align: right;"&gt;Acesse &lt;a href="https://danilodamata.com/blog/admin/danilodamata.com" title="Site Danilo" target="_blank" rel="noopener"&gt;danilodamata.com&lt;/a&gt; e saiba mais!&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
      <pubDate>Thu, 26 Jun 2025 21:19:23 -0300</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">efb373ea7925a3a4fa5d6f0efa03e58b</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Atenção e Funções Executivas: Fundamentos Cognitivos para a Aprendizagem e o Comportamento</title>
      <link>https://danilodamata.com/blog/aten%C3%A7%C3%A3o-e-fun%C3%A7%C3%B5es-executivas-fundamentos-cognitivos-para-a-aprendizagem-e-o-comportamento</link>
      <image>https://danilodamata.com/blog/bl-content/uploads/pages/0a479ebf8de2e230989e3ea2cdcae7b0/08-02-9923.jpg</image>
      <description>&lt;p&gt;A atenção e as funções executivas constituem pilares fundamentais do funcionamento cognitivo humano, sendo essenciais para a autorregulação, a aprendizagem e a adaptação ao ambiente. A atenção pode ser compreendida como a capacidade de selecionar estímulos relevantes e sustentar o foco mental, enquanto as funções executivas englobam um conjunto de processos mentais superiores responsáveis pelo planejamento, controle inibitório, flexibilidade cognitiva e monitoramento de ações (Diamond, 2013).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo Posner e Petersen (1990), a atenção é composta por três redes neurais distintas: a rede de alerta, a rede de orientação e a rede executiva. Esta última está intimamente relacionada às funções executivas, pois envolve o controle consciente da atenção diante de tarefas complexas e situações novas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As funções executivas, por sua vez, são mediadas principalmente pelo córtex pré-frontal e se desenvolvem progressivamente ao longo da infância e adolescência. Miyake et al. (2000) propuseram um modelo que identifica três componentes centrais: a memória de trabalho, o controle inibitório e a flexibilidade cognitiva. Esses processos são interdependentes e fundamentais para o desempenho acadêmico, a resolução de problemas e a regulação emocional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No contexto educacional, déficits em atenção e funções executivas estão frequentemente associados a dificuldades de aprendizagem e a transtornos como o TDAH (Transtorno do Déficit de Atenção com Hiperatividade). Como destaca Barkley (1997), o TDAH pode ser compreendido como uma disfunção nas funções executivas, afetando a capacidade do indivíduo de se autorregular e manter comportamentos dirigidos a objetivos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A compreensão desses processos é crucial para o desenvolvimento de estratégias pedagógicas inclusivas e eficazes, que considerem as necessidades cognitivas dos estudantes e promovam ambientes de aprendizagem mais equitativos.&lt;/p&gt;</description>
      <pubDate>Wed, 25 Jun 2025 16:51:18 -0300</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">0a479ebf8de2e230989e3ea2cdcae7b0</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Sobre</title>
      <link>https://danilodamata.com/blog/sobre</link>
      <image/>
      <description>&lt;h2 class="mb-4" style="box-sizing: border-box; margin-top: 0px; font-family: Roboto, Arial, sans-serif; line-height: 1.5; color: rgba(0, 0, 0, 0.7); font-size: 40px; background-color: #f5f4f0; margin-bottom: 1.5rem !important;"&gt;Sou Danilo, Psicólogo, Neuropsicólogo e Professor Acadêmico&lt;/h2&gt;
&lt;p style="box-sizing: border-box; margin-top: 0px; margin-bottom: 1rem; color: #808080; font-family: Roboto, Arial, sans-serif; font-size: 17px; background-color: #f5f4f0;"&gt;Se você busca entender melhor suas habilidades cognitivas, emocionais e desafios, estou aqui para ajudar!&lt;/p&gt;
&lt;p style="box-sizing: border-box; margin-top: 0px; margin-bottom: 1rem; color: #808080; font-family: Roboto, Arial, sans-serif; font-size: 17px; background-color: #f5f4f0;"&gt;Avalio sintomas relacionados ao TEA – Autismo, TDAH, Desenvolvimento Intelectual, Dificuldades de Aprendizagem e analiso quadros com suspeita de Doenças Neurodegenerativas (Alzheimer, Demências, AVC), Personalidade e Super dotação.&lt;/p&gt;
&lt;p style="box-sizing: border-box; margin-top: 0px; margin-bottom: 1rem; color: #808080; font-family: Roboto, Arial, sans-serif; font-size: 17px; background-color: #f5f4f0;"&gt;ACESSE: DANILODAMATA.COM E SAIBA MAIS!&lt;/p&gt;</description>
      <pubDate>Tue, 24 Jun 2025 17:29:01 -0300</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1ee89f60654820bc86f39c6aa833f80b</guid>
    </item>
  </channel>
</rss>
